%
% $Id: $
%
%
% Compilar a .pdf con LaTeX (pdflatex)
% Es necesario instalar Beamer (paquete latex-beamer en Debian)
%

%
% Gráficos:
% Los gráficos pueden suministrarse en PNG, JPG, TIF, PDF, MPS
% Los EPS deben convertirse a PDF (usar epstopdf)
%

\documentclass{beamer}
\usetheme{JuanLesPins}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amssymb} % Simbolos matematicos
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

\title{Teoría: Señalización. SIP}
\subtitle{Protocolos para la Transmisión de Audio y Vídeo en Internet}
\institute{jesus.gonzalez.barahona @ urjc.es gregorio.robles @ urjc.es \\
GSyC, EIF, Universidad Rey Juan Carlos}
\author[Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles]{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles}
\date[Oct 2023]{13 de noviembre de 2023}

\titlegraphic{~\hspace*{8cm}\doclicenseImage[imagewidth=2cm]}

\begin{document}

\frame{
\maketitle
}



\section{SIP: Session Initiation Protocol}

\begin{frame}
\frametitle{Introducción}

\begin{itemize}
\item Session Initiation Protocol: iniciación de sesiones sobre IP
\item Protocolo de señalización: prepara el establecimiento de
  sesiones multimedia
\item Concepto amplio de sesión: una llamada entre dos, una
  videoconferencia, un juego interactivo entre varios, etc.
\item Protocolo en evolución (mediante añadidos)
\item Usado en Internet, 3GPP
\item RFC 2543 (SIP 2.0), RFC 3261 (clarified SIP 2.0)
\item En VoIP compite con H.323 (IETF frente a ITU, en cierta medida)
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Principales características}

\begin{itemize}
  \item Ligero (sólo seis métodos en su versión básica)
  \item Basado en texto (similar a HTTP)
  \item Independiente del nivel de transporte (TCP, UDP, ATM, etc.)
  \item Se encarga del establecimiento y la terminación de la
  comunicación
  \item Fundamentalmente es un protocolo peer-to-peer, aunque tiene servidores
  \item Protocolo sin estado
  \item Puerto habitual: 5060
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Peticiones básicas}

{\Large
\begin{itemize}
  \item INVITE: invitación a sesión
  \item ACK: confirmación de respuesta a INVITE
  \item BYE: terminación de sesión
  \item CANCEL: cancela peticiones, pero no termina la sesión
  \item OPTIONS: pregunta las capacidades de los servidores
  \item REGISTER: registra la dirección con un registrar
\end{itemize}
}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Respuestas (ejemplos)}

{\Large
  \begin{itemize}
  \item 1xx: información (180: llamando)
  \item 2xx: éxito (200: OK)
  \item 3xx: redirección (302: movimiento temporal)
  \item 4xx: fallo (404: usuario no encontrado)
  \item 5xx: fallo del servidor (500: error interno del servidor)
  \item 6xx: fallo global
\end{itemize}
}
\vspace{.5cm}

Todas: \footnotesize{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_SIP_response_codes}}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Elementos de red}

\begin{itemize}
  \item Terminales o \emph{user agents} (usualmente, los que establecerán la
  comunicación): Pueden comunicarse directamente, sin más elementos
  \item Proxy: intermediarios que autentican, encaminan peticiones de
  llamada, etc. Sólo mantiene el estado de la transacción.
  \item Registrar: permite informar de la localización actual
  \item Redirect: genera redirecciones a peticiones, de manera que dirige las peticiones al siguiente servidor.
  \item (Back-to-Back User Agent (B2BUA)): controla la llamada. Es como un proxy, pero manteniendo todo el estado de la llamada. Puede realizar, por tanto, tareas que un proxy no puede realizar como tarificación, control de calidad, etc.
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo de una sesión SIP (I)}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{figs/SIP-registration-flow.png}
  % Source: https://en.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol#/media/File:SIP-registration-flow.png
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
Registro SIP de un \emph{user agent} con autenticación. \\
Hablaremos del proceso de autenticación la semana que viene.
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo de una sesión SIP (II)}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{figs/SIP_call_flow_between_UA,_Redirect_Server,_Proxy_and_UA.png}
  % Source: https://en.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol#/media/File:SIP_call_flow_between_UA,_Redirect_Server,_Proxy_and_UA.png
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
Flujo de llamadas a través de Redirect Server y Proxy.
\end{center}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{frame}
%\frametitle{Ejemplo de una sesión SIP (III)}
%\vspace{-0.5cm}
%\begin{center}
%  \includegraphics[width=7.2cm]{figs/complete-sip-session.png}
%\end{center}
%\vspace{-0.7cm}

%En los puntos finales, hay un \emph{user agent}. Entre medias, tenemos un servidor que en este caso actúa de \emph{Registrar} {\bf y} \emph{Proxy}.

%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo de una sesión SIP (III)}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{figs/SIP-B2BUA-call-flow.png}
  % Source: https://en.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol#/media/File:SIP-B2BUA-call-flow.png. By Korolev Alexandr - Own work, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=39448710
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
Establecimiento de sesión a través de un \emph{back-to-back user agent}. \\
\vspace{0.5cm}
\tiny{By Korolev Alexandr - Own work, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=39448710}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Cabeceras más importantes}

\begin{itemize}
\item {\bf Via}: muestra el protocolo de transporte y la ruta de la petición. Cada proxy añade una línea a este campo
\item {\bf From}: muestra la dirección del que llama.
\item {\bf To}: muestra la dirección del llamado.
\item {\bf Call-Id}: Identificador único para cada llamada; contiene la dirección del host. Será la misma para todos los mensajes en una misma sesión.
\item {\bf Cseq}: empieza con un número aleatorio y define de manera secuencial cada mensaje.
\item {\bf Contact}: Muestra una o más direcciones que pueden ser utilizadas para contactar al usuario
\item {\bf User Agent}: nombre de la aplicación cliente
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Petición SIP completa}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{figs/sip-header.png}
  % Source: https://docs.oracle.com/cd/E27702_01/doc.51/e27707/img/message_blocks.gif
\end{center}
\vspace{-0.2cm}
\begin{center}
La petición SIP puede tener cuerpo (\emph{message body}) o no.
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ejemplo de petición completa}

\begin{footnotesize}
\begin{verbatim}
REGISTER sip:grex@ekiga.net SIP/2.0
Via: SIP/2.0/UDP 192.168.0.100:5060;rport;
     branch=z9hG4bK646464100000000b43c52d6c00000d1200000f03
Content-Length: 0
Contact: <sip:20000@192.168.0.100:5060>
Call-ID: ED9A8038-A29D-40AB-95B1-0F5F5E905574@192.168.0.100
CSeq: 36 REGISTER
From: <sip:20000@192.168.0.101>;tag=910033437093
Max-Forwards: 70
To: <sip:20000@192.168.0.101>
User-Agent: SJphone/1.60.289a (SJ Labs)
Authorization: Digest username="20000",realm="192.168.0.101",
               nonce="43c52e9d29317c0bf1f885b9aaff1522d93c7692",
               uri="192.168.0.101",
               response="f69463b8d3efdb87c388efa9be1a1e63"
\end{verbatim}
\end{footnotesize}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ejemplo de respuesta}

\begin{footnotesize}
\begin{verbatim}
SIP/2.0 200 OK
Via: SIP/2.0/UDP 192.168.1.30:5060;received=66.87.48.68
From: sip:sip2@iptel.org
To: sip:sip2@iptel.org;tagi=794fe65c16edfdf45da4fc39a5d2867c.b713
Call-ID: 2443936363@192.168.1.30
CSeqi: 63629 REGISTER
Contact: Msip:sip2@66.87.48.68:5060;transport=udp>;q=0.00;expires=120
Server: Sip EXpress router (0.8.11pre21xrc (i386/linux))
Content-Length: 0
Warning: 392 195.37.77.101:5060 "Noisy feedback tells:
  pid=5110 req_src_ip=66.87.48.68 req_src_port=5060 
  in_uri=sip:iptel.org out_uri=sip:iptel.org via_cnt==1"
  \end{verbatim}
\end{footnotesize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Relación con otros protocolos}

\begin{itemize}
\item Protocolo portador para descripciones SDP
  \begin{itemize}
    \item Este protocolo lo veremos en dos semanas
  \end{itemize}
\item Protocolo señalizador para RTP
  \begin{itemize}
     \item Este protocolo lo veremos en cuatro semanas
   \end{itemize}
\item Funcionalidad parcialmente similar a H.323
\item Hasta cierto punto equivalente a SS7, pero para VoIP
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Problemas con los NATs y firewalls}

\begin{itemize}
\item Los firewalls tienen que, al menos, tener el puerto 5060 abierto (y no filtrar paquetes UDP).
\item Tipos de NATs:
\begin{itemize}
  \item Full cone NATs: cualquiera puede enviar paquetes a nuestra máquina.
  \item Address-Restricted cone NAT: sólo pueden enviar paquetes a nuestra máquina aquéllos a los que les hemos enviado paquetes con anterioridad (misma IP)
  \item Port-Restricted cone NAT: sólo pueden enviar paquetes a nuestra máquina aquéllos a los que les hemos enviado paquetes con anterioridad (misma IP y mismo puerto)
  \item Symmetric NAT: Si se manda un paquete con la misma dirección interna y puerto a un destino diferente se usará un mapeo diferente. Sólo el host externo que recibe un paquete puede mandar un paquete UDP de vuelta al host interno.
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{STUN: Session Traversal Utilities for NAT}

\begin{center}
  \includegraphics[width=6.6cm]{figs/stun.png}
\end{center}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Ejemplos de aplicaciones que usan SIP}

{\Large
Terminales:
\begin{itemize}
\item Ekiga, WengoPhone
\item MS Windows Messenger
\item Apple iChat AV
\end{itemize}

Servidores (proxys, registrars):
\begin{itemize}
\item Asterisk
\end{itemize}
}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Referencias}

\begin{itemize}
\item RFC 3261 \\
  \url{http://tools.ietf.org/html/rfc3261}
\item ``Session Initiation Protocolo'' (Wikipedia) \\
  \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol}
\item ``What is SIP'' \\
  \url{http://www.sipcenter.com/sip.nsf/html/What+Is+SIP+Introduction}
\item ``SIP Architecture'' \\
  \url{http://www.en.voipforo.com/SIP/SIP_architecture.php}
\end{itemize}

\end{frame}


\input{../final}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
